\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}}


\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{3} %compteur de chapitre

\begin{document}


\ifsectioncours


\setcounter{chapter}{3}
\chapter{Masse Volumique}

\begin{objectifs}

\begin{itemize}
\item A partir d'une notion simple, travailler l'écriture des résultats;
\item Mettre en place des protocoles simples.
\end{itemize}

\end{objectifs}

\section{Introduction}
\textbf{Activité ouverte 1} : On trouve sur un site  un plateau de table circulaire en bois massif d'épaisseur $e=\SI{44}{\milli\meter}$ et de diamètre $d=\SI{400}{\milli\meter}$. Est indiquée la masse de l'objet : $m=\SI{5.25}{\kilo\gram}$.


\problematique{ Comment déterminer, en détaillant la méthode, l'essence de bois utilisée pour réaliser ce plateau ? }


\trou{
\Lignespointilles{5}
}
\prof{On va commencer par calculer le volume de la table. C'est un cylindre, $V=A_{base}\times e$.\\ La masse volumique est définie par $\rho = \dfrac{m}{V} = \dfrac{m}{\pi\times r^2 \times e}=\dfrac{5.25}{\pi \times 0.200^2 \times 0.044} = \SI{950}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$\\
Remarque : on ne tient pas compte ici des CS pour comparer facilement avec une table de masses volumiques.\\
En cherchant une table de masses volumiques pour le bois on peut dire que cette table peut être en : chêne ou buis. La couleur risque d'être le facteur déterminant !}
\vspace{0.5cm}

\textbf{Activité ouverte 2} : Proposer une démarche expérimentale permettant de vérifier si l'objet suivant est bien en argent. (Valable aussi pour un autre objet) \\
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{massevolumique/bague.png}
\end{center}

\trou{
\Lignespointilles{5}
}
\prof{On peut utiliser la masse volumique : on va peser la bague pour obtenir sa masse. On remplit une éprouvette graduée d'eau en laissant des graduations disponibles puis on introduit la bague dedans et on note l'écart de volume : c'est le volume de la bague. On calcule ensuite la masse volumique et on compare avec les métaux de base pour vérifier.}

\newpage
\section{Masse volumique et densité}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
A retenir :
\begin{itemize}
\item La masse volumique représente le rapport entre la masse et le volume notée {\Large $\rho$}.
\item On calcule la masse volumique en utilisant la relation : {\Large  $\rho = \dfrac{m}{v}$}
\item Dans le SI, l'unité de la masse volumique est le \si{\kilo\gram\per\meter\cubed}. On trouve aussi le \si{\gram\per\centi\meter\cubed}.
\item La densité est une grandeur sans dimension.
\item Pour les liquides : {\Large $d=\dfrac{\rho}{\rho_{eau}}$}
\item Pour les gaz : {\Large $d=\dfrac{\rho}{\rho_{air}}$}
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

Quelques valeurs : 
\vspace{0.5cm}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\begin{footnotesize}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C||C|C||C|C|}
\hline
\textbf{Métaux et Alliages} & \textbf{Masse volumique} (\si{\kilo\gram\per\meter\cubed}) & \textbf{Liquides}  & \textbf{Masse volumique} (\si{\kilo\gram\per\meter\cubed}) & \textbf{Gaz} &  \textbf{Masse volumique} (\si{\kilo\gram\per\meter\cubed}) \\
\hline
\hline
acier & 7850 & eau & 1000 & acétylène &$\num{1.170}$ \\\hline

fonte & 6800-7400 & acétone & 790 & air &$\num{1.293}$ \\\hline

aluminium & 2700& azote à $-195\si{\degree\celcius}$ & 810 & ammoniac &$\num{0.77}$ \\ \hline

argent & 10500& eau de mer & 1030 & argon &$\num{1.7832}$ \\\hline

bronze & 8400-9200& essence & 750 &  diazote & $\num{1.250}$ \\\hline

cuivre & 8920& éthanol & 789 & isobutane &$\num{2.670}$ \\\hline

fer & 7860& éther & 710 &  butane & $\num{2.700}$ \\\hline

laiton & 7300-8400& gasoil & 850 & dioxyde de carbone &$\num{1.977}$ \\\hline

magnésium & 1750& glycérine & 1260 & hélium &$\num{0.178}$ \\\hline

lithium & 530& huile d'olives & 920 & vapeur d'eau & $\num{0.5977}$ \\\hline

mercure & 13546& lait & 1030 & dihydrogène &$\num{0.0899}$ \\\hline

or & 19300& oxygène à $-184\si{\degree\celcius}$ & 1140 & krypton & $\num{3.74}$ \\\hline

plomb & 11350& hydrogène à $-252\si{\degree\celcius}$ & 70 & monoxyde de carbone & $\num{1.250}$ \\\hline

titane & 4500& acide acétique & 1049 & ozone &$\num{2.14}$ \\\hline

zinc & 7150& & & propane & $\num{9.73}$ \\
\hline

\end{tabularx}
\end{footnotesize}
\newpage

\section{Calculs pour un corps simple}

Dans le cas d'un corps où le volume peut être exprimé et calculé on peut obtenir très facilement la masse volumique en utilisant la relation \mybox{{\LARGE $\rho=\dfrac{m}{v}$}}.\\
On prendra soin de vérifier les unités et les chiffres significatifs.
\vspace{0.5cm}

\textbf{Application} : Déterminer la masse volumique ainsi que la nature du corps utilisé pour un cylindre de rayon $r=\SI{3.0}{\centi\meter}$, de hauteur $h=\SI{7.0}{\centi\meter}$ et de masse $m=\SI{2.00}{\kilo\gram}$.\\
\trou{\pointilles{5}{}}
\prof{On commence par exprimer (sans calculer) le volume : $V=\pi\times r^2 \times h$ et on exprime ensuite la masse volumique : $\rho = \dfrac{m}{V} =\dfrac{m}{\pi\times r^2 \times h}$.\\ On calcule : $\rho=\dfrac{2.00}{\pi \times 0.030^2 \times 0.070}= \SI{1.0e4}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$.\\
D'après les tables un métal qui correspondrait à ce nombre pourrait être de l'argent.}

\section{Calculs pour un corps de forme quelconque}

Parfois on ne peut pas facilement déterminer le volume d'un corps (exemple : une terre). Une autre technique peut être d'utiliser un pycnomètre.
\vspace{0.5cm}

\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\begin{enumerate}
\item On remplit un récipient d'une certaine masse d'eau notée {\large \textbf{$m_0$}} que l'on note.
\item On introduit le corps dans le récipient vidé/séché et on pèse {\large \textbf{$m_1$}} sa masse.
\item On remplit d'eau et on pèse le total {\large \textbf{$m_3$}} et on a : \\
{\large $m_2=m_1 +m_3$}
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{massevolumique/pycno.png}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

Pour la suite on va déterminer le volume du corps en utilisant la quantité d'eau non introduite entre l'image 1 et l'image 3.\\
On connait la masse volumique de l'eau et la masse d'eau introduite :
\begin{itemize}
\item Pour l'étape 1 : $V_0=\dfrac{m_0}{\rho_{eau}}$
\item Pour l'étape 3 : $V_3=\dfrac{m_3}{\rho_{eau}}=\dfrac{m_2-m_1}{\rho_{eau}}$
\item Le volume du solide est : $V=V_0 -V_3 = \dfrac{m_0}{\rho_{eau}} - \dfrac{m_2-m_1}{\rho_{eau}} = \dfrac{m_0-m_2+m_1}{\rho_{eau}}$
\item Sa masse volumique va donc être : $\rho_{solide} = \dfrac{m_1}{V} = \dfrac{m_1 \times \rho_{eau}}{m_0-m_2+m_1} = \dfrac{m_1 \times \rho_{eau}}{m_0-m_3}$
\end{itemize}

On a donc réussi à exprimer \mybox{{\Large $\rho_{solide}=\dfrac{m_1 \times \rho_{eau}}{m_0-m_3}$}} sans avoir besoin de connaître autre chose que les masses. 

\fi

\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]



\exo{}  Un morceau de fer de forme parallélépipédique de masse $m=\SI{78.2}{\gram}$ a pour dimensions $L=\SI{5.0}{\centi\meter}$, $l=\SI{2.0}{\centi\meter}$ et $hL=\SI{1.0}{\centi\meter}$.\\
Déterminer sa masse volumique et vérifier si la valeur est plausible.
\begin{correction}
$$\rho=\dfrac{\num{78.2e-3}}{2.0\times 1.0 \times \num{5.0e-6}} = \SI{7.8e3}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$$
La masse volumique correspond bien à celle du fer.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}
\exo{} Déterminer le volume V correspond à une masse $m=\SI{675.0}{\gram}$ d'une huile de masse volumique $\rho=\SI{900}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$.
\begin{correction}
$$V=\dfrac{m}{\rho}=\dfrac{0.6750}{900} = \SI{7.5e-4}{\meter\cubed} = \SI{0.75}{\liter}$$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Un flacon de volume $V=\SI{1.70}{\liter}$ contient du dioxyde de carbone. Calculer la masse de gaz contenue à l'intérieur de ce flacon. Cf tableau pour la masse volumique.
\begin{correction}
$$m=\num{1.70e-3}\times 1.97 = \SI{3.35e-3}{\kilo\gram} = \SI{3.35}{\gram}$$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Un cube d'acier d'arête $a=\SI{10}{\centi\meter}$ a une masse de $m=\SI{7.7}{\kilo\gram}$. Ce cube est-il bien en acier ?
\begin{correction}$$\rho=\dfrac{7.7}{0.10^3}=\SI{7.7e3}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$$
Ce qui est proche de la masse volumique de l'acier.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Quelle est la masse volumique d'un lingot d'or de masse $m=\SI{9.70}{\kilo\gram}$ et de dimensions $L=\SI{20.0}{\centi\meter}$, $l=\SI{5.00}{\centi\meter}$ et $hL=\SI{5.00}{\centi\meter}$ ?\\
Selon vous, l'or est-il d'une grande pureté ?
\begin{correction} $$\rho=\dfrac{9.7}{20.0\times 5.0\times 5.0 \times 10^{-6}} = \SI{1.94e4}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$$
On trouve moins de 1\% d'écart avec la valeur théorique donc on peut dire que la pureté est bonne.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Calculer la densité de l'éthanol. 
\begin{correction}
$$d=\dfrac{789}{1000}=0.789$$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Expliquer pour l'huile d'olive (qui ne se mélange pas avec l'eau de cuisson des pâtes) reste en haut de la casserole.

\begin{correction}
On calcule la densité : 
$$d=\dfrac{920}{1000}=0.920$$
La densité est plus basse que celle de l'eau, il flotte.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}


\exo{}Un local est chauffé avec du gaz naturel (méthane) de formule $CH_4$ et de masse volumique $\rho=\SI{0.657}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$.\\
Expliquer si l'aération de ce local doit être haute ou basse. On pourra calculer la densité du gaz.
\begin{correction} $$d=\dfrac{0.657}{1.293}=0.508$$ Le méthane est donc plus léger que l'air, il sera en haut. Ventilation haute pour évacuer les restes de méthane.
\end{correction}
\finexo
\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi
\end{document}